[Gymnasta.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gymnasta.jpg "fig:Gymnasta.jpg")
**双杠**是男子[竞技体操项目之一](../Page/竞技体操.md "wikilink")。[金属的架子支撑两条平行的](../Page/金属.md "wikilink")[木头](../Page/木头.md "wikilink")、[塑料或](../Page/塑料.md "wikilink")[合成金属制成的杠](../Page/合成金属.md "wikilink")。一套典型的双杠动作包括在支撑位置、倒立位置和挂臂位置的转换；运动员要在这些位置做摆动，摆越、屈伸、弧形摆动、回环、空翻和静止等动作。最后，整套动作的下法要求必须站在杠的一侧。

双杠于1896年被列为[奥运会比赛项目](../Page/奥运会.md "wikilink")。

## 器械要求

根据[国际体操联合会的规定](../Page/国际体操联合会.md "wikilink")，标准双杠器械要求如下：

  - 高195厘米（包括20厘米落地垫）
  - 长350厘米
  - 两条杠的间距为42厘米到52厘米（可调节）

## 历届奥运会男子双杠金牌获得者

  - [1896年](../Page/1896年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [阿爾弗萊德·弗拉托夫](../Page/阿爾弗萊德·弗拉托夫.md "wikilink")
  - [1904年](../Page/1924年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [喬治·艾塞爾](../Page/喬治·艾塞爾.md "wikilink")
  - [1924年](../Page/1924年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [奧古斯特·居丁格爾](../Page/奧古斯特·居丁格爾.md "wikilink")
  - [1928年](../Page/1928年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [拉迪斯拉夫·瓦哈](../Page/拉迪斯拉夫·瓦哈.md "wikilink")
  - [1932年](../Page/1932年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [羅米歐·內里](../Page/羅米歐·內里.md "wikilink")
  - [1936年](../Page/1936年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [康拉德·弗賴](../Page/康拉德·弗賴.md "wikilink")
  - [1948年](../Page/1948年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [米高·羅伊施](../Page/米高·羅伊施.md "wikilink")
  - [1952年](../Page/1952年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [漢斯·尤格斯特](../Page/漢斯·尤格斯特.md "wikilink")
  - [1956年](../Page/1956年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [維克托·丘卡林](../Page/維克托·丘卡林.md "wikilink")
  - [1960年](../Page/1960年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [鮑里斯·沙赫林](../Page/鮑里斯·沙赫林.md "wikilink")（[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")）
  - [1964年](../Page/1964年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [遠藤幸雄](../Page/遠藤幸雄.md "wikilink")（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）
  - [1968年](../Page/1968年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [中山彰規](../Page/中山彰規.md "wikilink")（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）
  - [1972年](../Page/1972年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [加藤澤男](../Page/加藤澤男.md "wikilink")（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）
  - [1976年](../Page/1976年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [加藤澤男](../Page/加藤澤男.md "wikilink")（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）
  - [1980年](../Page/1980年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [亞歷山大·瓦希里耶維奇·特卡切夫](../Page/亞歷山大·瓦希里耶維奇·特卡切夫.md "wikilink")（[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")）
  - [1984年](../Page/1984年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [巴特·康納爾](../Page/巴特·康納爾.md "wikilink")
  - [1988年](../Page/1988年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [弗拉基米爾·阿爾捷莫夫](../Page/弗拉基米爾·阿爾捷莫夫.md "wikilink")
  - [1992年](../Page/1992年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [維塔利·謝爾博](../Page/維塔利·謝爾博.md "wikilink")（[独联体](../Page/独联体.md "wikilink")）
  - [1996年](../Page/1996年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [羅斯塔姆·沙里波夫](../Page/羅斯塔姆·沙里波夫.md "wikilink")
  - [2000年](../Page/2000年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [李小鵬](../Page/李小鹏_\(体操运动员\).md "wikilink")（[中国](../Page/中国.md "wikilink")）
  - [2004年](../Page/2004年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [瓦列里·岡查洛夫](../Page/瓦列里·岡查洛夫.md "wikilink")（[烏克蘭](../Page/烏克蘭.md "wikilink")）
  - [2008年](../Page/2008年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [李小鵬](../Page/李小鹏_\(体操运动员\).md "wikilink")（[中國](../Page/中國.md "wikilink")）
  - [2012年](../Page/2012年夏季奥林匹克运动会.md "wikilink"):
    [馮喆](../Page/冯喆_\(体操运动员\).md "wikilink")（[中國](../Page/中國.md "wikilink")）

## 参考

  - [国际体操联合会动作难度表](https://web.archive.org/web/20070927194431/http://www.fig-gymnastics.com/index2.jsp?menu=RULES)
  - [国际体操联合会男子比赛规则](https://web.archive.org/web/20070310193225/http://www.fig-gymnastics.com/cache/html/4909-116-10001.html)
  - [中国奥委会官方网站](http://www.olympic.cn)

[Category:竞技体操项目](../Category/竞技体操项目.md "wikilink")
[Category:德国发明](../Category/德国发明.md "wikilink")